\subsection{Verwalten von Informationspaketen} 
\label{sec:clientErstellungIp}
Nach der Konfiguration der Komponenten kann der Anwender mit der Erstellung
eines \INFPAKg beginnen und damit den \useCaseReference[0]{4}
starten. Dabei soll sich die grafische Oberfläche gemäß der Anforderungen und
der Modellierung an die Struktur der Problemdomäne anpassen. 

% Dieser Abschnitt beschreibt die Implementierung des Anwendungsfalls
% \useCaseReference[1]{ClientIpAnlegen}. Die Flexibilität des {\PACKAGINGTOOLKIT}s
% in der hier zu entwickelnden Version soll sich auch in der grafischen
% Benutzeroberfläche widerspiegeln. Als Framework für die Entwicklung der
% Benutzeroberfläche kommt PrimeFaces (\sectionReference{sec:primefaces}) zum
% Einsatz, weil es sich um ein flexibles und modernes Framework handelt, das
% zahlreiche komplexe Komponenten mitliefert. Außerdem basiert es auf dem
% offiziellen Standard JavaServer Faces (JSR 314 - \bibReference{sr314}), der ein
% Teil von JavaEE (\bibReference{javaee}) ist, und somit auch eine gewisse
% Zukunftssicherheit verspricht.

Bestimmte Programmfenster werden statisch mithilfe von \XHTMLp dargestellt,
während andere Komponenten flexibel und dynamisch im Java-Code erzeugt werden.
Wegen der aus der Verwendung von \XHTMLp folgende Trennung der Belange wird bei
der Anwendung so weit wie möglich auf statische \XHTMLp gesetzt. Bestimmte
Elemente der grafischen Oberfläche müssen jedoch dynamisch erzeugt werden, da
sie abhängig von den in der Ontologie kodierten Informationen dargestellt werden.

Die Eingabe der Stammdaten eines \INDIVIDUALp und die Angabe von
Referenzen erfolgt mit rein statischen \XHTMLp. Der Aufbau der Eingabe der
Basisdaten eines \INFPAKg ist festgelegt in der \XHTML
\xhtmlFile{createInformationPackage}. Die Eingabe wird durch die \MB
\code{InformationPackageCreationBean} gesteuert. Mittels
der Ajax-Bibliothek von \ac{JSF} werden Bedienelemente erst
freigeschaltet, wenn erforderliche Eingaben erfolgt sind. So wird \zB die
Schaltfläche für den nächsten Schritt erst dann aktiviert, wenn ein Titel für
das \INFPAK angegeben wurde.

% \begin{center}
% 	\begin{figure}[h]
% 			\includegraphics[scale=0.5]{graphics/stammdaten.png}
% 		\caption{Eingabe der Basisdaten eines Informationspakets}
% 		\label{img:stammdaten}
% 	\end{figure}
% \end{center}

Hat der Benutzer Referenzen auf entfernte oder lokale Dateien angegeben, werden
diese in einer Tabelle angezeigt. Bis zu diesem Moment kann der Benutzer die
Referenzen auch noch aus dem \INFPAK löschen.

Die \MB trägt alle vom Benutzer eingegebenen Daten in
ein Objekt der Klasse \code{InformationPackageManager} ein. Dieses
Singleton-Objekt \sectionReference{sec:singleton} enthält alle Daten, die
während der Erzeugung eines Informationspakets benötigt werden, und hält sie so vor, 
dass sie in den
nächsten Schritten bei Bedarf abgerufen werden können. Ist das
\INFPAK angelegt oder bricht der Benutzer den Vorgang ab, kann dieses
Objekt geleert werden.

In den nächsten beiden Schritten kann der Benutzer eine Sicht auf die in 
der \BASEONT enthaltenen Klassen auswählen und weiter verfeinern \bzw eine
neue Sicht anlegen und auf dem Server speichern. Die Implementierung dieser
Funktionen wird in \sectionReference{sec:implementierungClientSichten} näher 
beschrieben. 

% \begin{center}
% 	\begin{figure}[h]
% 			\includegraphics[scale=0.5]{graphics/views.png}
% 		\caption{Anzeige der Sichten auf die Ontologien}
% 		\label{img:views}
% 	\end{figure}
% \end{center}



% \begin{lstlisting}[float=tb, caption={Verwendung des binding-Attributs},
% label=lst:binding] 
% <p:panel binding="#{savedViewsBean.pnlButtons}" />
% \end{lstlisting}



% \begin{center}
% 	\begin{figure}[h]
% 			\includegraphics[scale=0.5]{graphics/mindmap.png}
% 		\caption{Auswahl der Klassen für eine Sicht auf die Ontologie}
% 		\label{img:mindmap}
% 	\end{figure}
% \end{center}

Anschließend kann der Anwender die eigentlichen Daten eingeben.
Dabei wird die grafische Oberfläche aus den in den Ontologien definierten
Klassen und Properties erzeugt.

Auf der linken Seite des Fensters sieht der Anwender die Klassenhierarchie in
der Ontologie als Baumstruktur. Der Baum wird mithilfe der
PrimeFaces-Komponente \code{Tree} erzeugt. Die \MB \code{OntologyTreeView}
liest alle anzuzeigenden Klassen aus dem Singleton-Objekt
\code{InformationPackageManager} und erzeugt für jede Ontologie-Klasse ein
Objekt des Typs \code{TreeNode}. Dadurch wird der Baum, der im
\code{InformationPackageManager} mithilfe des Kompositum-Musters erzeugt wird
\sectionReference{sec:kompositum}, rekursiv aufgebaut. 

Wenn der Anwender eine Klasse
anklickt, werden auf der rechten Seite Eingabeelemente angezeigt, wobei jedes
Property der Klasse als Eingabeelement repräsentiert wird. Dazu wird von der
\code{Tree}-Komponente ein \code{NodeSelectEvent} abgefeuert, das von einem
entsprechenden Listener in der \code{OntologyTreeView}-Klasse abgefangen und
bearbeitet wird, indem sie dem \code{TreeNode}-Objekt die Daten der ausgewählten
Ontologie-Klasse entnimmt und aus deren Properties ein Panel mit
Eingabekomponenten erzeugt. So viel Arbeit wie möglich wird von anderen Klassen
übernommen, die von PrimeFaces unabhängig sind.

% \begin{center}
% 	\begin{figure}[h]
% 			\includegraphics[scale=0.5]{graphics/propertiesEingabe.png}
% 		\caption{Eingabe der Werte für die Properties}
% 		\label{img:propertiesEingabe}
% 	\end{figure}
% \end{center}

% Die Klassen aus der im letzten Schritt gewählten Sicht werden dem
% \code{InformationPackageManager} entnommen und die Klasse
% \code{OntologyTreeView} erstellt daraus die grafische Oberfläche für die
% Dateneingabe. \code{OntologyTreeView} enthält nur die Elemente, die sich auf
% PrimeFaces als GUI-Framework beziehen. So viel Arbeit wie möglich wird von
% anderen Klassen übernommen, die von PrimeFaces unabhängig sind.

Für jeden Datentyp in der Ontologie existiert eine Klasse, die von
\code{AbstractGuiElement} erbt und die Darstellungslogik für diesen Datentyp
und für PrimeFaces implementiert. So wird zum Beispiel für die Anzeige von
Zeitangaben die Komponente \code{Calendar} verwendet, die eine
Kalenderkomponente in der Ansicht rendert.

% Der Baum wird durch Elemente der PrimeFaces-Klasse \code{TreeNode} dargestellt,
% aus denen durch Verschachtelung eine beliebige Baumstruktur konstruiert werden
% kann. 
Während der Benutzer arbeitet, werden seine Eingaben im Hintergrund zu
einem \INFPAK zusammengestellt. Verwaltet werden die Eingaben in der
Instanz der Klasse \code{InformationPackageManager}, die auch schon in den
vorherigen Schritten die zu verarbeitenden Daten gesammelt hat. 

Klickt der Benutzer einen Knoten im Baum an, wird ein Objekt vom Typ
\code{InformationPackagePath} erstellt. Die Objekte dieser Klasse repräsentieren
einen Weg durch den Klassenbaum. Sie dienen dazu, die Eingaben des
Benutzers wiederherzustellen und in der Ontologie an die richtige Stelle
einzutragen. Das \code{InformationPackagePath}-Objekt wird als
Identifizierer in eine \code{Map} im \code{InformationPackageManager}
eingetragen. Diese \code{Map} enthält zu jedem Pfad ein Objekt vom Typ
\code{InformationPackageComponent}, das eine Liste mit den vom Benutzer
eingegebenen Literalen enthält. Auf diese Art wird bei jeder Benutzereingabe im
Hintergrund ein Objekt erweitert, das die einzelnen Klassen der Ontologie und
die dazugehörigen Benutzereingaben enthält.

Enthält die vom Benutzer im Baum angeklickte Klasse Object-Properties, erzeugt
\code{OntologyTreeView} eine Tabelle, welche die Individuen enthält,
die für dieses Object-Property als Werte ausgewählt werden können, und trägt
diese als Eingabekomponente in das Eingabe-Panel ein.

Unter den Eingabeelementen wird eine Tabelle angezeigt, welche die bereits
vorhandenen Individuen der ausgewählten Klasse enthält. Der Benutzer erhält
darüber die Möglichkeit, bereits vorhandene \INDIVIDUALp noch einmal zu
bearbeiten. Klickt er auf eine Zeile, wird das \code{SelectEvent} für die
ausgewählte Zeile ausgelöst. Die Daten des ausgewählten Individuums werden in
die Eingabeelemente eingetragen, so dass der Benutzer die Werte verändern kann.
Speichert er das \INDIVIDUAL nun ab, wird kein neues Objekt erzeugt, sondern dem
Server wird signalisiert, dass ein bereits vorhandenes \INDIVIDUAL nur
verändert wurde.

Zusätzlich wird mit dieser Tabelle ermöglicht, bereits vorhandene \INDIVIDUALp
in das \INFPAK einzubinden. Da bereits die Möglichkeit implementiert wurde, in
der Tabelle ein \INDIVIDUAL mithilfe einfachen Klickens auszuwählen und seine
Werte in den Eingabekomponenten einzutragen, und die Komponente \code{Tree} nur
die Verwendung eines Selektions-Mechanismus erlaubt, wird einfach eine
zusätzliche Spalte mit CheckBoxen gerendert. Dazu werden die Objekte der Klasse
\code{OntologyIndividual} in Objekte des Typs \code{DataRow} gesteckt, die sie
um ein zusätzliches boolean-Attribut für die Auswahl erweitern. Der Benutzer
klickt die CheckBoxen der gewünschten \INDIVIDUALp an und löst mithilfe einer
Schaltfläche ein \code{ActionEvent} aus, das die \INDIVIDUALp durchläuft,
deren \code{boolean}-Attribute durchsucht und die vom Benutzer
gewählten \INDIVIDUALp in das \code{InformationPackageManager}-Objekt einträgt. 

Wenn das ObjectProperty, das mit der Startklasse einer Taxonomie verbunden ist,
ausgewählt wird, wird in der grafischen Oberfläche eine Schaltfläche angezeigt,
welche die Taxonomie ebenfalls in einer \code{Tree}-Komponente rendert.

Für den \useCaseReference[0]{5} werden die vorhandenen \INFPAKp in einer
PrimeFaces-Komponente \code{DataTable} angezeigt. Der Benutzer kann ein \INFPAK
auswählen und die Anwendungsfälle \useCaseReference[1]{6} und
\useCaseReference[1]{7} mithilfe von Schaltlfächen des PrimeFaces-Typs
\code{CommandButton} starten. \useCaseReference[0]{6} sendet eine Löschanfrage
an den Server und \useCaseReference[0]{7} startet im Wesentlichen den gleichen
Vorgang wie in \useCaseReference[1]{4} beschrieben. 
